吳靄儀：2007年《深圳灣口岸條例草案》時已警告將為香港境內割地舖路，但完全無人理！

2007年2月，我參加了《深圳灣口岸港方口岸區條例草案》審議委員會。表面上，這是個交通運輸議題，草案純是複雜的技術條文，無甚爭議，但我不認為事情是那麼簡單，其實特區政府在中央當局隆而重之經人大常委會決定、與深圳市政府簽約，在深圳劃出土地建立香港口岸，在港方口岸全面實施香港法例、不實施內地法規，以這個形式進行「一地兩檢」，真正目的是為將來在香港境內做「一地兩檢」鋪路，所以必須嚴禁監察。

2007年4月，草案恢復二讀，我發言強調兩點：（一）這條草案的要點是在特區境外實施香港法律，《基本法》沒有條文禁止，絕不是在香港境內實行內地法規，那是受到基本法規範的；（二）在港方口岸全面實施香港法例而不是僅限於通關檢查的相關法例，既無必要也缺乏理據，而且會產生大量法律問題。我是遙想預防當局藉在西九龍「一地兩檢」而全面實施內地法律。當時立法會沒有多少議員真正在意，但民主派議員已投下棄權票 ─"put down a marker"，提出了警惕。

醉翁之意果然不在酒，2008年5月，黃定光就提動議辯論，促政府在香港的高鐵站內進行「一地兩檢」。我在辯論中直接明言，這涉及內地法律在特區境內實施，違反《基本法》，不可與深圳灣港方口岸的香港境外實施內地法律同日而語。我並且反駁引用《基本法》第20條所謂「授予【特區】其他權力」的說法，講明： 「如果今天因為方便的理由，因為金錢之利，而忘記了一國兩制的原則，在香港實施一地兩檢，透過一地兩檢在香港實施內地法律，那麼，他日又會否同樣為了便利的理由，在香港其他地方讓內地其他執法人員執行內地法律呢？在這樣蠶食鯨吞之下，《基本法》內一國兩制的原則又剩餘多少呢？」

人大「一言九鼎」強推惡法

所以，今日西九高鐵站的「一地兩檢」「三步走」早有預謀，而預謀亦早已在我的發言早揭露。其後2009─2010的反對高鐵撥款，這也是一個重要因素，政府從來沒有解答過。

事實上，政府在法律挑戰下節節敗退，拖延推搪，最後前律政司司長袁國強推出將特區境內「視為」特區境外的「割地兩檢」加第20條授權方案──完全套用早已遭反駁的深圳灣模式，無可避免遭到法律界批評。

但原來袁國強也太守法了，人大常委會索性「一言九鼎」，不管《基本法》怎樣說，總之我說合法就是合法！為何「落」司長「面」？為何連20條也不用？別無他法麼？法理說不通惟有蠻來麼？都不是。都在預謀中。目的是要一制直通兩地。已逐步試過水溫，原來「釋法」法力無邊，日後大可多加運用，但更可加上人大常委會「決定」，交替施行，更加便捷。

預謀是「陽謀」，毋須掩飾，製造無力感，令香港人放棄、認命。2003年，特區政府強推23條惡法失敗，是因為香港人不信命，只信自己。在過去的15年發生了許多事，「一地兩檢」的「核試」成功，更不客氣的23條（還有更多）就指日可待了。

吳靄儀
12.6.2018

吳靄儀係勁, 不過唔做了

香港人甘願做奴隸

孫掌難嗚。

廢物太多, 所以孤掌難嗚

咁深，明條撚。

當年差唔多個個泛民主派都係到鳩hea鳩做，係得佢同毓民嗰堆係到出聲講緊要野多，其他真係

想學英文都可以聽佢係立法會講野

佢成日用英文講, 其他議員唔會用英文

有保皇狗係度
你知又點？

不如講班保皇狗仲好啦
仲泛民泛民
仲要用來幫保皇狗做擋箭牌做幾耐？